\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{L'entreprise}
%Les informations inscrites dans cette section sont tir\'ees, en partie ou totalement du \emph{Document de r\'ef\'erence 2015}\cite{bib:document_reference_\atos{}_2015} du groupe \atos{}.

\section{Histoire du groupe \atos{}}
\atos{} est au service de ses clients depuis plus de 50 ans et s’est développé au travers d’une série de fusions et d’acquisitions afin de devenir un leader mondial des services numériques.

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width = \linewidth]{presentation_entreprise_historique_rachats_fusions}
      \caption{R\'esum\'e des achats et fusions \`a l'origine du groupe \atos{} actuel}\label{figure:historique_rachats_fusions}
\end{figure}

Historiquement, \atos{} a résulté du rapprochement intervenu en 1997 entre deux sociétés françaises de services informatiques, Axime et Sligos, dont les constitutions respectives résultaient elles-mêmes de fusions intervenues au préalable. Au moment de sa fusion avec Origin, \atos{} comptait un effectif de \num{11000} salariés et générait un chiffre d’affaires annuel de \num{1.1} milliard d’euros environ.

\hfill
\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{logo_axime}
\hfill
\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{logo_sligos}
\hfill
\null

Origin était une filiale de Royal Philips Electronics, qui avait été créée en 1996 par le biais d’une fusion entre BSO/Origin et Philips Communications. Au moment de sa fusion avec \atos{} en octobre 2000, Origin comptait un effectif de \num{16000} salariés répartis dans 30 pays dans le monde et générait un chiffre d’affaires annuel de \num{1.6} milliard d’euros environ.

\hfill
\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{logo_origin}
\hfill
\null


En août 2002, les activités de KPMG Consulting au Royaume-Uni et aux Pays-Bas ont été rachetées et regroupées sous la dénomination d’\atos{} Consulting. Cette opération a conféré au groupe une présence majeure sur le segment du Conseil au sein du marché des services informatiques.

\hfill
\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{logo_atos_consulting}
\hfill
\null

En janvier 2004, \atos{} Origin a acquis le groupe Sema auprès de Schlumberger, donnant ainsi naissance à l’un des leaders internationaux des services informatiques. Au moment de l’acquisition, le groupe Sema employait \num{20000} personnes et enregistrait un chiffre d’affaires annuel de quelque \num{2.4} milliards d’euros. L’effectif d’\atos{} Origin s’élevait alors à \num{26500} salariés, pour un chiffre d’affaires annuel supérieur à 3 milliards d’euros.

\hfill
\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{logo_schumberger_sema}
\hfill
\null

Le 1\ier{} juillet 2011, \atos{} a annoncé la finalisation de l’acquisition de Siemens IT Solutions and Services afin de devenir un nouveau leader des technologies de l’information, avec un chiffre d’affaires annuel en 2011 de \num{8,5} milliards d’euros et un effectif de \num{74000} personnes réparti dans 47 pays. La nouvelle entreprise fait partie du Top 10 mondial des sociétés de services informatiques, et se classe numéro cinq mondial en Infogérance et numéro un en Europe parmi les acteurs européens. Elle bénéficie d’une complémentarité exceptionnelle des deux organisations qui ensemble, sous la marque \atos{}, donnent naissance à un leader des services informatiques et des services critiques dans les métiers de ses clients pour les aider à accélérer leur croissance.

\hfill
\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{logo_siemens}
\hfill
\null

En août 2014, \atos{} a annoncé le succès de l’offre publique d’achat lancée par \atos{} sur Bull, une étape importante dans la création en Europe d’un leader mondial dans le Cloud, la Cybersécurité et le Big Data. Ce rapprochement a créé un nouveau groupe avec un chiffre d’affaires annuel de l’ordre de 10 milliards d’euros et \num{86000} collaborateurs dans 66 pays.

\hfill
\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{logo_bull}
\hfill
\null

Le 1\ier{} juillet 2015, \atos{} a annoncé la finalisation de l’acquisition de Xerox ITO, dont l’activité se trouve majoritairement concentrée aux Etats-Unis. Avec un chiffre d’affaires d’environ 2 milliards de dollars, l’Amérique du Nord devient la première zone géographique d’\atos{} dans laquelle le groupe se positionne désormais en neuvième place dans les services d’externalisation informatique. Ainsi \atos{} compte \num{93 000} collaborateurs dans 72 pays.

\hfill
\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{logo_xerox}
\hfill
\null

En janvier 2016, \atos{} a finalisé l’acquisition d’Unify, le numéro trois mondial des solutions de communication intégrées permettant à \atos{} de créer une offre unique de services intégrés pour les communications unifiées et les capacités de traitement en temps réel optimisant la collaboration sociale, la transformation numérique et les performances commerciales de ses clients.

\hfill
\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{logo_unify}
\hfill
\null

Depuis le mois de février 2009, \atos{} est dirigé par Thierry \textsc{Breton}. Le siège social de la société se trouve à Bezons.

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width = 0.95\linewidth, trim = {0 7cm 0 7cm}, clip]{presentation_entreprise_implantations_monde}
  \caption{Implantations du groupe \atos{} dans le monde}\label{figure:implantations_monde}
\end{figure}

\section{Secteurs d'expertise du groupe \atos{}}
\atos{} noue des partenariats à long terme aussi bien avec de grands groupes et des entreprises multinationales qu’avec des petites et moyennes entreprises. Sa grande expertise technologique et sa connaissance industrielle permettent au groupe de travailler avec des clients dans les secteurs suivants.

\subsection{Industrie, Distribution \& Transport}
\atos{} aide les entreprises à transformer et à optimiser leurs processus opérationnels et leurs infrastructures informatiques. Dans le secteur de l’industrie, \atos{} conçoit, crée et opère des solutions couvrant l’ensemble de la chaîne de valeur. Les solutions du groupe se concentrent sur la planification des ressources de l’entreprise et les systèmes de production industrielle, apportant des améliorations en matière de gestion des cycles de vie des produits et de gestion de la relation client. \atos{} permet à ses clients du secteur de la distribution de relever les défis lancés par des consommateurs de mieux en mieux informés. Ses solutions de paiement aident ses clients à mieux comprendre leur propre clientèle et à répondre aux besoins de celle-ci en utilisant tous les canaux
disponibles. Dans les secteurs de l’industrie, de la distribution et des transports, \atos{} propose des services de Cloud et de mobilité pour l’ensemble de ses solutions.

\subsection{Public \& Santé}
\atos{} est un partenaire de confiance auprès des gouvernements, dans la défense, la santé et l’éducation. Pour ces administrations, il est indispensable de disposer d’un Cloud sécurisé, d’applications modernes, de réseaux partagés et de systèmes, pour s’adapter aux nouvelles normes résultant de changements culturels importants. Le Big Data et l’Open Data jouent également un rôle primordial pour les clients d'\atos{} désireux d’améliorer leur excellence opérationnelle.

\subsection{Télécoms, Médias \& Services aux collectivités}
Les acteurs de ces secteurs sont confrontés à une concurrence accrue, à la déréglementation, à une consolidation et à l'évolution des nouvelles technologies. Dans ce contexte, une forte pression s’exerce pour que soient mis en \oe{}uvre de nouveaux modèles économiques afin que les entreprises maintiennent leur position de leader sur le marché et puissent surtout élargir leur part de marché. En leur proposant des technologies pour optimiser la gestion de leurs opérations, \atos{} aide les entreprises qui souhaitent accroître leur flexibilité et réduire leurs coûts. \atos{} permet à ses clients d'évoluer en accélérant et en sécurisant l’adoption de ses technologies de transformation, telles que les approches \enquote{data-centric} dans les télécoms, les offres multi-supports dans les médias et les systèmes de réseaux intelligents dans l'energie et les services aux collectivités.

\subsection{Financiers}
\atos{} accompagne les plus grandes sociétés internationales de Services Financiers en proposant des solutions pour améliorer rapidement leur performance opérationnelle et leur agilité informatique sur le long terme. Ceci leur permet de gérer les risques et d'assurer la conformité avec les réglementations en constante évolution dans les différentes régions du monde. Dans le monde du consommateur connecté, \atos{} fournit des solutions de bout en bout pour les secteurs de la banque et de l'assurance afin d’attirer et d’engager leurs clients sur de multiples canaux, et afin de mieux les comprendre et de répondre plus rapidement à leurs attentes et ainsi les fidéliser davantage.

\subsection{Défense}
En tant qu'expert des systèmes d’information, des infrastructures et des applications critiques et sécurisées, les produits et solutions d'\atos{} commercialisées sous la marque Bull aident les autorités et les entreprises de défense et de sécurité intérieure à relever les défis et risques d’aujourd’hui. Des services (ingénierie et Intégration de Systèmes complexes) aux solutions, \atos{} aide les acteurs de la défense à bâtir et opérer les technologies et systèmes de défense de demain. Les réalisations du groupe s’étendent dans des domaines aussi variés que le plus puissant supercalculateur européen pour la simulation nucléaire, les systèmes d’information embarqués pour les armées, les systèmes mobiles tactiques, les solutions de chiffrement dédiées aux communications ou encore les intercepteurs radars.

\section{Les marques \atos{}}
\atos{} travaille sous le nom d'un certain nombre de marques dont voici les principales :

\paragraph{Bull}
 Marque experte qui regroupe les technologies d'\atos{} : tous les matériels et les logiciels. Conjuguée avec \atos{}, la marque Bull est un gage d’extrême confiance pour la transformation numérique de ses clients.
\paragraph{Canopy} 
Regroupement des soci\'et\'es \atos{}, EMC et Vmware, pour créer une nouvelle force sur le marché du cloud d’entreprise. Elle combine l’expérience du leader européen des services informatiques avec celle de deux poids lourds de la technologie cloud.
\paragraph{Worldline}
Leader international des services transactionnels et spécialisée dans les terminaux de paiements et les paiements électroniques et en ligne. 
\paragraph{BlueKiwi}
Acheté par \atos{} en 2012, BlueKiwi fournit de réseaux sociaux professionnels aux entreprises. BlueKiwi fait également parti du dispositif visant à atteindre l'objectif \emph{zéro email} (voir \vref{ref:presentation_entreprise_zero_email}).
\paragraph{\atos{} Consulting}
Filiale d’\atos{} composée de consultants hautement qualifiés, \atos{} Consulting accompagne ses clients depuis la définition de leur stratégie, en passant par l’innovation et la mise en \oe{}uvre de solutions technologiques.
\paragraph{\atos{} Worldgrid}
Filiale d’\atos{} qui fournit des projets d’intégration et des solutions de gestion intelligente de l’énergie en temps réel pour les secteurs de l’\'Energie et des Utilities, sur l’ensemble de la chaîne de valeur des métiers de l’eau, du pétrole, du gaz et de l’énergie.
\paragraph{Unify}
Unify est le nouveau membre de la famille \atos{} : il combine le savoir-faire et la réputation d'\atos{} sur le marché des services informatiques avec les compétences des experts de Unify dans le domaine des communications unifiées et de la collaboration afin d'offrir aux clients des solutions de services transparentes pour l'ensemble de leur portefeuille numérique. Au sein d'\atos{}, Unify continue d'offrir une proposition intégrée unique pour des communications unifiées et des fonctions en temps réel.

\section{Les m\'etiers \atos{}}
\atos{} est présent sur les marchés du Conseil, de l’Intégration de systèmes et Infogérance, du Big Data et de la Sécurité, du Cloud et des Services transactionnels.

%Description des diff\'erents m\'etiers \atos{} :

 \paragraph{Conseil} \atos{} accompagne ses clients pour leur permettre de gagner en efficacit\'e et de baisser leurs co\^uts.
 \paragraph{Infogérance} \atos{} gère de manière totale ou partielle le syst\`eme d'information de ses clients.
 \paragraph{Big data \& Security} \atos{} propose des solutions de traitement des donn\'ees issues du \gls{glo_big_data} pour permettre à ses clients de gagner un avantage concurrentiel de plus en plus important.
 \paragraph{Cloud computing} \atos{} accompagne ses clients dans les changements de m\'ethodes cr\'e\'es par l'apparition et l'utilisation du \gls{glo_cloud_computing}.
 \paragraph{Paiements et services transactionnels} Repr\'esent\'e par sa filiale Worldline, \atos{} propose des solutions de paiement simples et innovantes aux utilisateurs finaux des clients.
 \paragraph{Int\'egration de syst\`emes} \atos{} propose \`a ses clients des solutions innovantes et uniques correspondant aux besoins de celui-ci.

\begin{figure}
\centering
\subfloat[][Logo de Bull]{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{logo_bull}}
\subfloat[][Logo de Canopy]{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{logo_canopy}}
\subfloat[][Logo de Worldline]{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{logo_worldline}}

\subfloat[][Logo de \atos{} Consulting]{\includegraphics[width=0.35\linewidth]{logo_atos_consulting}}
\subfloat[][Logo de \atos{} Worldgrid]{\includegraphics[width=0.35\linewidth]{logo_atos_worldgrid}}

 \caption{Diff\'erents logos des marques \atos{}}
\end{figure}

\section{Parts de march\'e}
\atos{} est classé dans le top dix des fournisseurs IT globaux et numéro un en Europe. \atos{} est le numéro un des Services Managés en Europe et numéro cinq dans le monde, numéro un des fournisseurs de Data Center en Europe, numéro deux de l’Intégration de systèmes en Europe et est le leader dans les services transactionnels.

Les \num{10.686} milliards d'euros de parts de marché d’\atos{} en 2015 sont divisés comme suit\cite[page 6]{bib:document_reference_atos_2015} :
\begin{itemize}
	\item	29\% Secteur public, \& Santé
	\item	34\% Industrie, Distribution \& Transport
	\item	20\% Télécommunications, Médias \& \'Energie
	\item	18\% Services Financiers
\end{itemize}

\section{Politique z\'ero email}\label{ref:presentation_entreprise_zero_email}
Malgré toutes ses qualités, le courrier électronique est considéré de nos jours par de nombreuses entreprises comme une source de très grande frustration et un frein à la communication directe et ouverte. Les collaborateurs peuvent recevoir des centaines d’emails par jour, sans pour autant qu’ils ne soient directement concernés.

En février 2011, \atos{} annonçait son ambition de devenir une entreprise \emph{Zéro email} trois ans plus tard, en 2014. L’objectif d'\atos{} est d’accroître la productivité en libérant du temps normalement passé à gérer des e-mails.

Pour \atos{}, travailler de façon plus collaborative contribue à briser les silos d’informations, à créer une plus grande transparence et à offrir d’importantes sources d’économies.

Dans l’esprit de son ambition de trouver des solutions technologiques, \atos{} a, en 2012, poursuivi l’introduction de solutions de communication collaborative et sociale au sein de sa propre organisation. Ces nouveaux outils offrent une alternative au courrier électronique et le rendent bien moins efficace. Des communications ouvertes et multiplateformes sont dorénavant la norme chez \atos{}. Les blogs, wikis, messages instantanés et autres outils de médias sociaux comme \emph{blueKiwi} sont tous utilisés au quotidien dans l’environnement professionnel d’\atos{}.

\section{Jeux Olympiques}
Depuis 1992, \atos{} est le partenaire num\'erique des jeux olympiques et paralympiques. L'entreprise g\`ere et s\'ecurise le syst\`eme informatique de chaque \'ev\'enement. En 2012, \atos{} fait l'acquisition de MSL, société sp\'ecialis\'ee dans les appareils de chronom\'etrage et de notation des sportifs ainsi que des syst\`emes permettant d'exploiter les r\'esultats des comp\'etitions.

\begin{figure}
 \centering
  \subfloat[][Logo d'\atos{} pour les jeux olympiques]{\includegraphics[width=0.75\linewidth, trim={0 7cm 0 7cm}, clip]{logo_atos_olympiques}}
  
  \subfloat[][Logo d'\atos{} pour les jeux paralympiques]{\includegraphics[width=0.85\linewidth, trim={0 7cm 0 7cm}, clip]{logo_atos_paralympiques}}
\caption{Les diff\'erents logos d'\atos{} pour l'\'ev\'enement}
\end{figure}

\section{\atos{} en France}
\atos{} est présent en France avec dix-huit agences dans différentes régions, présentes dans les villes de Bezons, Seclin, Metz, Grenoble, Bordeaux et bien d’autres pour un total de \num{20000} collaborateurs. Le chiffre d’affaires d’\atos{} en France en 2015 s’élevait à \num{1674} millions d’euros.

\atos{} France comporte six lignes de services :
\begin{itemize}
	\item	Intégration de Systèmes
	\item	Managed Services (Infogérance)
	\item	\atos{} Consulting
	\item	Business Services
	\item	Canopy
	\item	BigData \& Security
\end{itemize}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width = 0.55\linewidth]{presentation_entreprise_implantations_france}
    \caption{Implantations du groupe \atos{} en France}\label{figure:implantations_France}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
   \hfill\includegraphics[width=1\linewidth, trim={0 9.25cm 0 15.25cm}, clip]{resultats_financiers}\hfill\null
   \caption{Résultats financiers par pays, l'Europe représente 81\% du chiffre d'affaires d'\atos{}}
\end{figure}

\begin{figure}

   \hfill\includegraphics[width=0.5\linewidth, trim={2cm 18.5cm 11.5cm 5cm}, clip]{evolution_chiffre_affaires}\hfill\null
   \caption{\'Evolution du chiffre d'affaires sur cinq ans (en millions d'euros)}
\end{figure}

